%!TEX root = tfg.tex
\chapter{Ejecución de los Planes de Gestión}

\begin{quotation}[Prime Minister]{Winston Churchill (1874--1965)}
However beautiful the strategy, you should occasionally look at the results.
\end{quotation}

\begin{abstract}
Este capítulo describe cómo los planes de gestión definidos previamente se trasladaron a
la ejecución real del proyecto.
\end{abstract}

\section{Ejecución del plan de gestión del alcance}
La ejecución del alcance se articuló sobre FDD mediante una descomposición del sistema en
funcionalidades manejables. Este enfoque permitió controlar qué entraba realmente dentro
del producto mínimo viable y qué quedaba fuera del alcance del TFG.

\subsection{FDD: Modelo general -- Overall Model}
Dentro de FDD, el \textit{Overall Model} no se entiende como un diseño detallado del
sistema, sino como una representación conceptual de alto nivel que permite compartir una
misma visión del producto antes de descomponerlo en \textit{features}. En el caso de
\textit{Via Inferni}, este modelo general sirvió para identificar los grandes bloques
funcionales del videojuego, su propósito dentro de la experiencia de juego y la relación
existente entre ellos.

Desde esta perspectiva, el sistema puede interpretarse como una estructura formada por
cuatro áreas principales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Generación y estructura del mundo:} bloque encargado de construir la
    partida, distribuir salas, establecer su conectividad y definir la progresión espacial
    del recorrido. Este dominio constituye la base sobre la que se apoya el resto del
    videojuego, ya que determina el espacio jugable donde se desarrollan las mecánicas.
    \item \textbf{Jugador, enemigos y combate:} núcleo jugable del sistema. En este bloque
    se integran la entidad controlable, los enemigos y las reglas de interacción entre
    ambos. Aquí se sitúan tanto el desplazamiento y la dualidad de personajes como las
    acciones ofensivas, la recepción de daño y el comportamiento enemigo.
    \item \textbf{Interfaz y apoyo a la experiencia de uso:} conjunto de mecanismos que
    median entre el estado interno del juego y la percepción del jugador. Incluye la
    cámara, el minimapa, el \textit{Head-Up Display} y los menús necesarios para
    comunicar información, facilitar la navegación y controlar la partida.
    \item \textbf{Progresión y gestión de recursos:} bloque orientado a sostener la
    evolución de la \textit{run} más allá del movimiento y el combate inmediato. En este
    dominio se sitúan los objetos, el inventario y los elementos que añaden persistencia,
    toma de decisiones y variedad a cada partida.
\end{itemize}

La relación entre estos bloques es secuencial y dependiente. La generación del mundo crea
el contexto de juego; sobre ese contexto actúan el jugador y los enemigos; la interfaz
permite interpretar lo que ocurre durante la partida; y los sistemas de progresión añaden
continuidad y profundidad a la experiencia. De este modo, el \textit{Overall Model}
proporciona una visión estructurada del producto sin descender todavía al nivel de diseño
de clases, algoritmos o implementaciones concretas.

\subsection{FDD: Lista de Funcionalidades -- Feature List}
A partir de esta organización se construyó una lista de funcionalidades agrupadas por
dominio. Esta descomposición hizo posible planificar por incrementos verificables y
justificar cada avance dentro de la memoria. En este punto se define qué es cada
\textit{feature}; el detalle de diseño e implementación se desarrolla más adelante en las
iteraciones.

\subsubsection{Dominio: generación y estructura del mundo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Generación Procedural:} Sistema encargado de construir automáticamente la
    estructura del nivel, definir la conectividad entre salas y distribuir los distintos
    tipos de habitaciones que forman cada partida.
    \item \textbf{Lógica de círculos:} Mecanismo que gobierna la progresión del jugador por
    los distintos niveles temáticos del Infierno, controlando el avance entre círculos y
    su coherencia con el estado general de la partida.
\end{itemize}

\subsubsection{Dominio: jugador y sistemas base}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Añadir Jugador:} Incorporación de una entidad jugable capaz de aparecer en
    el nivel generado, desplazarse por las salas y servir como núcleo de interacción con
    el resto de sistemas del juego.
    \item \textbf{Cámara de jugador:} Sistema de seguimiento visual que mantiene al jugador
    como referencia principal en escena y facilita una navegación clara por el mapa
    generado.
    \item \textbf{Dualidad de personajes:} Mecánica que permite trabajar con Dante y
    Virgilio como personajes complementarios, contemplando su alternancia y la persistencia
    de información compartida durante la partida.
\end{itemize}

\subsubsection{Dominio: enemigos y combate}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Añadir Enemigo:} Integración de enemigos básicos dentro de las salas para
    convertir el desplazamiento por el nivel en una experiencia jugable con oposición real.
    \item \textbf{Sistema de combate:} Conjunto de reglas y mecanismos que permiten atacar,
    recibir daño y resolver enfrentamientos entre jugador y enemigos de forma coherente.
    \item \textbf{Sistema de Enemigos:} Lógica de comportamiento que regula el estado,
    movimiento y respuesta de los enemigos, permitiendo definir patrones diferenciados y
    escalar la dificultad del juego.
\end{itemize}

\subsubsection{Dominio: interfaz y experiencia de uso}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Minimap:} Representación simplificada del nivel que permite al jugador
    orientarse, comprender la estructura del mapa y seguir su progreso durante la partida.
    \item \textbf{Head-Up Display:} Capa de interfaz que muestra en tiempo real la
    información esencial de la partida, como vida, recursos, estado del personaje o
    indicadores de progreso.
    \item \textbf{Menús:} Flujo de pantallas que organiza la interacción fuera del núcleo
    jugable, incluyendo acceso al juego, pausa, navegación entre opciones y salida.
    \item \textbf{Actualizar Sprites:} Revisión y mejora de los elementos visuales del
    proyecto para mantener coherencia estética y reforzar la identidad del videojuego.
\end{itemize}

\subsubsection{Dominio: progresión, economía y objetos}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Gestión de Inventario:} Sistema responsable de almacenar, consultar y
    administrar los recursos y elementos obtenidos por el jugador durante una \textit{run}.
    \item \textbf{Objetos:} Conjunto de elementos interactivos, pasivos o consumibles que
    modifican la partida, aportan variedad a las decisiones del jugador y refuerzan la
    progresión interna del juego.
\end{itemize}

Cada una de estas funcionalidades define el alcance del producto a nivel de feature. El
detalle de diseño, implementación, incidencias y resultados se desarrolla posteriormente
en las iteraciones, donde se documenta con mayor profundidad cómo se abordó cada bloque
de trabajo.

\section{Ejecución del plan de gestión del cronograma}
La planificación temporal se ejecutó mediante tres fases principales y una descomposición
interna en iteraciones para la fase de desarrollo. Los hitos se utilizaron como puntos de
control para revisar desviaciones, reajustar la carga de trabajo y decidir si una
funcionalidad debía consolidarse, aplazarse o dividirse en entregas más pequeñas.

\subsection{Aplicación real de las tres fases}
La división en Fase 1, Fase 2 y Fase 3 no se utilizó solo como una estructura formal de la
memoria, sino como una guía real para organizar el trabajo. La Fase 1 se dedicó a dejar
preparado el marco de desarrollo: definición de objetivos, repositorio, backlog inicial,
estructura documental y selección de herramientas. Esta fase sirvió para evitar empezar a
implementar sobre una base difusa o sin criterios de control.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{coolTable}{lr}{2}
    {Horas de la fase 1}
    \textbf{Horas reales (Adolfo Borrego González)} & Pendiente de ajustar \\
    \textbf{Horas reales (Germán Sánchez Carmona)} & Pendiente de ajustar \\
    \textbf{Horas previstas de la fase} & 100 \\
    \textbf{Horas reales totales de la fase} & Pendiente de ajustar \\
    \textbf{Horas acumuladas previstas hasta esta fase} & 100 \\
    \textbf{Horas acumuladas reales hasta esta fase} & Pendiente de ajustar \\
    \end{coolTable}
    \caption{Resumen de horas de la Fase 1.}
\end{table}

La Fase 2 concentró el desarrollo técnico y el seguimiento continuo. Su ejecución se llevó a
cabo mediante iteraciones cerradas, cada una con funcionalidades concretas, decisiones de
diseño, implementación y validación posterior. Este reparto permitió mantener un ritmo
regular de avance y, al mismo tiempo, documentar con claridad cómo evolucionaba el sistema.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{coolTable}{lr}{2}
    {Horas de la fase 2}
    \textbf{Horas reales (Adolfo Borrego González)} & Pendiente de ajustar \\
    \textbf{Horas reales (Germán Sánchez Carmona)} & Pendiente de ajustar \\
    \textbf{Horas previstas de la fase} & 400 \\
    \textbf{Horas reales totales de la fase} & Pendiente de ajustar \\
    \textbf{Horas acumuladas previstas hasta esta fase} & 500 \\
    \textbf{Horas acumuladas reales hasta esta fase} & Pendiente de ajustar \\
    \end{coolTable}
    \caption{Resumen de horas de la Fase 2.}
\end{table}

La Fase 3 quedó reservada para el cierre del producto y de la documentación. Aunque parte de
su contenido depende del estado final de las últimas iteraciones, su existencia como fase
independiente funcionó como margen de seguridad para no consumir todo el calendario en
implementación y dejar sin tiempo suficiente la consolidación de la memoria.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{coolTable}{lr}{2}
    {Horas de la fase 3}
    \textbf{Horas reales (Adolfo Borrego González)} & Pendiente de ajustar \\
    \textbf{Horas reales (Germán Sánchez Carmona)} & Pendiente de ajustar \\
    \textbf{Horas previstas de la fase} & 100 \\
    \textbf{Horas reales totales de la fase} & Pendiente de ajustar \\
    \textbf{Horas acumuladas previstas hasta esta fase} & 600 \\
    \textbf{Horas acumuladas reales hasta esta fase} & Pendiente de ajustar \\
    \end{coolTable}
    \caption{Resumen de horas de la Fase 3.}
\end{table}

\subsection{Replanificación iterativa del cronograma}
Durante la ejecución, el cronograma no se trató como una secuencia rígida de tareas
inamovibles. Cuando una funcionalidad resultó más grande o más dependiente de otros sistemas
de lo previsto, se subdividió en varias entregas distribuidas entre iteraciones. Este patrón
se aplicó, por ejemplo, a funcionalidades como la generación procedural, la lógica de
círculos, el minimapa o los sistemas de combate y enemigos.

La utilidad de esta replanificación fue doble. Por un lado, evitó bloquear una iteración
entera por intentar cerrar una feature excesivamente amplia en un solo ciclo. Por otro,
permitió mantener incrementos verificables del producto en cada entrega, aunque una misma
línea funcional necesitara más de una iteración para considerarse realmente consolidada.

\subsection{Uso de hitos y buffer temporal}
Los hitos del cronograma funcionaron como puntos de control para revisar si el proyecto
seguía alineado con la planificación prevista. Tras cada iteración se evaluaba qué se había
cerrado realmente, qué quedaba pendiente y si era necesario desplazar carga a ciclos
posteriores.

Además, el cronograma se ejecutó manteniendo la idea de margen de maniobra definida en el
plan. No se ocupó el 100\% del calendario con desarrollo estricto, sino que se preservó
espacio para absorber desviaciones, resolver incidencias y preparar el cierre documental sin
comprometer la entrega final.

\section{Ejecución del plan de gestión de comunicaciones}
La comunicación diaria se apoyó en Discord, mientras que GitHub concentró el seguimiento
formal de incidencias, revisiones y cambios sobre el código. El tablero Kanban de GitHub
Projects se utilizó como herramienta visual de seguimiento, permitiendo distinguir qué
funcionalidades estaban pendientes, en curso, en revisión o cerradas.

\subsection{Comunicación operativa diaria}
Discord se utilizó como canal principal para resolver bloqueos rápidos, consultar decisiones
pequeñas de implementación y mantener sincronización continua sin necesidad de convocar
reuniones formales para cada ajuste. Esta capa de comunicación ligera fue especialmente útil
en una dinámica de trabajo iterativa, donde muchas decisiones debían tomarse con rapidez
para no frenar el desarrollo.

\subsection{Trazabilidad formal en GitHub}
GitHub actuó como repositorio no solo del código, sino también de la memoria del proceso de
desarrollo. Las \textit{issues}, los commits, la evolución de las ramas de trabajo y los
cambios en el tablero Kanban dejaron registro de qué se estaba abordando en cada momento,
qué incidencias surgieron y cómo se resolvieron. Esta trazabilidad permitió justificar
después la secuencia real del trabajo y alinear lo implementado con lo documentado en la
memoria.

\subsection{Reuniones de cierre y planificación de iteración}
Además de la comunicación cotidiana, se aplicó la cadencia de reuniones prevista en el plan.
Al cierre de cada iteración se revisaba si las funcionalidades podían darse por validadas,
qué problemas habían aparecido y qué lecciones debían incorporarse al siguiente ciclo.

Del mismo modo, antes de iniciar una nueva iteración se utilizaban reuniones de
planificación para seleccionar funcionalidades, revisar dependencias y acordar prioridades.
Este mecanismo evitó que la selección del siguiente bloque de trabajo dependiera únicamente
de intuiciones puntuales, y permitió vincular las decisiones de planificación con el estado
técnico real del proyecto.

\section{Ejecución del plan de gestión de riesgos}
En la fase de planificación, la ejecución del plan de riesgos no consistió en resolver o dar
por cerrados esos riesgos, sino en identificarlos, clasificarlos y asociarles una estrategia
de mitigación coherente con el proyecto. El objetivo en este punto fue dejar definido qué
incertidumbres podían comprometer el desarrollo y cómo debían vigilarse a lo largo de la
ejecución posterior.

\subsection{Identificación inicial de riesgos técnicos}
Dentro de la planificación se identificaron como riesgos técnicos principales la generación
procedural, la integración progresiva entre sistemas y la dependencia de herramientas de
terceros como Unity. La importancia de esta identificación temprana reside en que estos
riesgos condicionan directamente el orden de implementación y el modo en que deben diseñarse
las iteraciones posteriores.

En esta fase no se mitigan todavía de forma completa, pero sí se deja previsto que los
sistemas más inciertos deberán abordarse pronto, que la integración debe ser incremental y
que la versión de las herramientas debe mantenerse estable para no introducir cambios
externos durante ciclos activos de desarrollo.

\subsection{Identificación inicial de riesgos de plazo}
En cuanto al plazo, durante la planificación se señalaron como riesgos principales el
sobre-alcance, las estimaciones excesivamente optimistas y la aparición de bloqueos por
dependencias técnicas. La ejecución del plan en este capítulo consiste en dejar estos riesgos
explícitamente documentados junto con su respuesta prevista: priorización estricta,
fraccionamiento de funcionalidades y reserva de margen temporal.

Esto es importante porque fija desde la propia planificación el criterio con el que se
tomarán decisiones futuras cuando aparezcan desviaciones reales. Es decir, no se espera a
que el problema ocurra para decidir cómo actuar, sino que se deja preparado el marco de
respuesta desde el inicio.

\subsection{Seguimiento previsto a lo largo del proyecto}
El plan de riesgos se concibe como un instrumento vivo. Por ello, en planificación también
se establece que la revisión de riesgos no queda agotada en este capítulo, sino que debe
continuar durante las iteraciones mediante reuniones de seguimiento, reordenación del backlog
y revisión de prioridades. La identificación inicial realizada aquí sirve como línea de base
para ese control continuo posterior.

\section{Ejecución del plan de gestión de la calidad}
En la fase de planificación, la ejecución del plan de calidad consistió en definir con
precisión qué significa que una funcionalidad esté realmente terminada y qué controles deben
aplicarse para considerarla aceptable. En este punto no se valida todavía la calidad del
producto final, sino que se establecen los criterios y mecanismos con los que esa calidad se
irá controlando durante todo el proyecto.

\subsection{Definición operativa de la calidad}
La principal materialización del plan en esta fase fue concretar la \textit{Definition of
Done} como criterio común de aceptación. Esta definición permite dejar fijado desde la
planificación que una funcionalidad no puede darse por cerrada solo por existir en código,
sino que debe compilar, integrarse, evitar regresiones, revisarse técnicamente y validarse
en contexto real de juego.

La importancia de este paso en planificación reside en que evita ambigüedades posteriores.
Cuando el desarrollo entre en iteraciones activas, el equipo ya dispone de un criterio de
cierre explícito y compartido, en lugar de depender de interpretaciones cambiantes sobre qué
significa estar ``terminado''.

\subsection{Mecanismos de control previstos}
En la planificación también se definieron los mecanismos concretos con los que la calidad se
vigilará durante el proyecto: revisión cruzada entre los dos miembros del equipo, validación
funcional dentro de Unity, comprobación de integración con sistemas previos y generación de
documentación técnica asociada a cada iteración.

De nuevo, la función de este capítulo no es demostrar que esos controles ya se hayan
completado, sino dejar establecido que formarán parte del seguimiento continuo de la
ejecución real del proyecto.

\subsection{Calidad como proceso continuo}
El plan de calidad no se agota en la fase de planificación. La propia definición del plan
establece que la calidad se controla de forma acumulativa a lo largo de todas las
iteraciones, mediante la aplicación repetida de la DoD, la comprobación de compilación
estable, la revisión de integración y las sesiones de prueba dentro del juego. La ejecución
del plan en
este apartado consiste, por tanto, en dejar preparado ese marco de control continuo.

\subsection{Criterios prácticos de seguimiento}
Por último, en esta fase se dejaron fijadas comprobaciones prácticas para observar la
evolución de la calidad durante el desarrollo: que el proyecto compile de forma estable, que
las nuevas funcionalidades no rompan otras previas y que el juego siga siendo jugable y
coherente en sesiones de prueba manual. Más que introducir métricas formales complejas, la
planificación deja definidos estos criterios como base realista para el seguimiento del
proyecto.

\section{Ejecución del plan de gestión de costes}
La ejecución del plan de costes se reflejó mediante una estimación consolidada del valor
económico del proyecto. El mayor peso recae en el tiempo de trabajo de los dos
desarrolladores, complementado con la amortización del hardware y los costes indirectos del
entorno de desarrollo.

\subsection{Aplicación del modelo de costes}
El modelo de costes definido en la planificación se mantuvo como una estimación económica del
esfuerzo invertido, no como una contabilidad financiera real del proyecto. Esto significa
que durante la ejecución no se registraron pagos efectivos entre miembros del equipo, pero sí
se conservó la estructura de valoración profesional basada en tiempo de trabajo, costes
sociales, equipamiento e indirectos.

\subsection{Desglose de costes de personal}
La mayor parte del valor económico del proyecto se concentra en el tiempo de trabajo de los
dos integrantes del equipo. Para su estimación se ha tomado como referencia un perfil junior
de ingeniería de software en España con un salario bruto anual de 35.000 \euro. Dado que se
estima una dedicación de 300 horas por integrante y se asume una jornada anual de 1.800
horas, la imputación al proyecto equivale a una sexta parte de la anualidad laboral.

Por tanto, el salario bruto imputado por desarrollador es:

\begin{itemize}
    \item 35.000 \euro\ / 6 = 5.833,33 \euro\ por persona.
\end{itemize}

Como el equipo está formado por dos personas, el total de salarios brutos imputados asciende
a:

\begin{itemize}
    \item 5.833,33 \euro\ $\times$ 2 = 11.666,66 \euro.
\end{itemize}

Sobre esta cantidad se aplica un 30\% adicional en concepto de costes sociales:

\begin{itemize}
    \item 11.666,66 \euro\ $\times$ 0,30 = 3.500,00 \euro.
\end{itemize}

De esta manera, la suma de salarios brutos y costes sociales sitúa el coste total de
personal en 15.166,66 \euro.

\subsection{Desglose de costes materiales}
Los costes materiales se dividen en equipamiento y software o servicios externos.

\subsubsection{Amortización del hardware}
Para el desarrollo del proyecto se considera el uso de dos equipos informáticos con un valor
medio de 1.500 \euro\ cada uno. Aplicando una amortización anual del 25\%, el coste anual
por equipo es de:

\begin{itemize}
    \item 1.500 \euro\ $\times$ 0,25 = 375 \euro\ por equipo y año.
\end{itemize}

Como la dedicación al proyecto equivale a una sexta parte del uso anual, la imputación por
equipo durante el desarrollo es:

\begin{itemize}
    \item 375 \euro\ / 6 = 62,50 \euro\ por equipo.
\end{itemize}

Para dos equipos, el coste total de amortización asciende a:

\begin{itemize}
    \item 62,50 \euro\ $\times$ 2 = 125,00 \euro.
\end{itemize}

\subsubsection{Software y servicios}
El coste en software y servicios externos se considera nulo, ya que se han empleado
herramientas gratuitas, educativas o ya disponibles en el entorno del proyecto. Unity,
GitHub, Discord y el resto de herramientas utilizadas no han requerido una inversión
económica específica imputable al desarrollo, por lo que esta partida queda en 0,00 \euro.

\subsection{Desglose de costes indirectos}
Los costes indirectos recogen gastos de entorno que no se asignan a una tarea concreta pero
que forman parte del desarrollo, como electricidad, conectividad o espacio de trabajo. Tal
como se estableció en el plan, se aplica un 10\% sobre los costes directos.

La suma de costes directos es:

\begin{itemize}
    \item 11.666,66 \euro\ de salarios brutos;
    \item 3.500,00 \euro\ de costes sociales;
    \item 125,00 \euro\ de amortización de hardware;
    \item 0,00 \euro\ de software y servicios.
\end{itemize}

Esto da un total de costes directos de 15.291,66 \euro. Aplicando el 10\%:

\begin{itemize}
    \item 15.291,66 \euro\ $\times$ 0,10 = 1.529,17 \euro.
\end{itemize}

\subsection{Resultado global de la estimación}
Sumando costes directos e indirectos, el valor económico total estimado del proyecto
asciende a 16.820,83 \euro. Aunque no se trata de un desembolso real en sentido estricto,
esta cifra permite dimensionar el esfuerzo realizado con criterios profesionales y ofrece una
referencia clara del valor del trabajo invertido en el desarrollo del TFG.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{coolTable}{lr}{2}
    {Resumen del presupuesto del proyecto}
    \textbf{Costes de personal (salarios brutos)} & 11.666,66 \euro \\
    \textbf{Costes sociales (30\% sobre bruto)} & 3.500,00 \euro \\
    \textbf{Costes materiales (amortización hardware)} & 125,00 \euro \\
    \textbf{Costes materiales (software y servicios)} & 0,00 \euro \\
    \midrule
    \textbf{Total costes directos} & 15.291,66 \euro \\
    \textbf{Costes indirectos (10\%)} & 1.529,17 \euro \\
    \midrule
    \textbf{TOTAL DEL PROYECTO} & \textbf{16.820,83 \euro} \\
    \end{coolTable}
    \caption{Resumen detallado de la inversión económica total.}
\end{table}
