\chapter*{Agradecimientos}

A mis padres, por su apoyo incondicional no solo durante estos meses de TFG, sino a lo largo de toda mi vida. Gracias por creer en mí, por escuchar mis agobios y por darme las alas necesarias para cumplir mis metas. Este logro es tanto vuestro como mío.

\bigskip

A mis hermanos, por todo el apoyo que me han brindado desde siempre y especialmente durante la carrera, y por recordarme que la familia es lo más importante en cada meta que alcanzo.

\bigskip

A Victoria, por su paciencia infinita, por celebrar cada pequeño avance y por recordarme que era capaz cuando peor estaba. Gracias por ser mi mayor apoyo y mi mayor refugio durante este proceso.

\bigskip

Por último, a mis amigos, en especial a Germán Sánchez Carmona y Mario Castro García. Gracias por todas las risas, por cuidar de mí, por todos esos largos días en la biblioteca y por recordarme que hay mucha vida más allá de la universidad. Vuestra compañía ha hecho que estos años universitarios hayan valido la pena.

\bigskip

\begin{flushright}
Adolfo
\end{flushright}

\newpage

En primer lugar, gracias a mi familia y a mis amigos, por nunca dudar de que llegaría este momento y por ayudarme a convertirme en la persona que soy hoy.

\bigskip

A Rosa, sin cuya ayuda este proyecto no habría sido posible, o al menos no el que hoy presentamos.

\bigskip

A aquellos profesores que, a lo largo de estos años, han dejado una parte de ellos en mí.

\bigskip

Y, por último, a Adolfo, por acompañarme en este largo camino y por dejarme cumplir aquella promesa que le hice hace más de dos años: sí, al final has acabado en mis agradecimientos… aunque también tengas parte de culpa de este TFG.

\bigskip

Este trabajo es para vosotros.

\bigskip

\begin{flushright}
Germán
\end{flushright}
