%!TEX root = tfg.tex
\chapter{Introducción}

\begin{quotation}[Poet]{Dante Alighieri (1265--1321)}
In the middle of the journey of our life I found myself within a dark woods where the straight way was lost.
\end{quotation}

\begin{abstract}
Este capítulo presenta una visión general de \textit{Via Inferni} y sitúa el proyecto
dentro del marco de un Trabajo de Fin de Grado de Ingeniería del Software. Se resume
la propuesta del videojuego, el problema que aborda y la forma en la que se estructura
la memoria.
\end{abstract}

\section{Presentación del proyecto}
\textit{Via Inferni} es un videojuego \textit{roguelike} 2D con generación procedural
de niveles inspirado en la estructura del Infierno de Dante. El proyecto combina una
base técnica propia del desarrollo de videojuegos independientes con una propuesta
narrativa clásica, articulando el progreso del jugador a través de distintos círculos,
enemigos temáticos y sistemas de combate, exploración y progresión.

Desde el punto de vista académico, este TFG se plantea como un ejercicio integral de
ingeniería del software. No solo se aborda la implementación del producto, sino también
su planificación, la gestión del alcance, la organización del trabajo por funcionalidades,
el control del código y la documentación del proceso seguido hasta obtener una versión
jugable del sistema.

\section{Motivación}
El desarrollo de este proyecto nace de la intersección entre la literatura clásica y 
las tendencias actuales de la industria del videojuego independiente. El género 
\textit{roguelike} ha demostrado una gran viabilidad comercial debido a su alta 
rejugabilidad y costes de producción contenidos. Sin embargo, existe una oportunidad 
para integrar narrativas profundas, como la 
\textit{Divina Comedia}, en mecánicas de juego procedurales.

Más allá del análisis de mercado, este trabajo surge del interés por experimentar 
el ciclo de vida completo del desarrollo de un software de entretenimiento, desde la 
concepción de la idea hasta su implementación y validación. El desafío de transformar 
conceptos abstractos y reglas de diseño en un producto interactivo funcional supone un 
reto intelectual y técnico que motiva la realización de este proyecto. Como estudiantes 
de Ingeniería Informática a los que nos encanta el sector de los videojuegos, 
este TFG representa la oportunidad de aplicar todos los conocimientos 
adquiridos durante el grado en un contexto real, enfrentando problemas complejos de 
arquitectura de software, optimización y gestión de proyectos.

La hipótesis central es que la estructura de los nueve círculos del infierno es ideal 
para un diseño de niveles ascendentes en dificultad. Cada círculo funciona como un nivel 
temático con ambientación, enemigos y desafíos propios, culminando en  el enfrentamiento contra 
el jefe final: Satán. El público objetivo son jugadores aficionados 
a retos de habilidad y la estética \textit{pixel art}, que buscan experiencias de juego 
cortas pero intensas.

\section{Estructura de la memoria}
La memoria se ha organizado en cinco grandes bloques. El primero, \textbf{Inicio},
recoge el contexto del proyecto, sus objetivos y la metodología utilizada. El segundo,
\textbf{Planificación}, desarrolla los planes de gestión y explica cómo se ejecutan
durante el proyecto. El tercer bloque, \textbf{Ejecución, seguimiento y control},
documenta el desarrollo iterativo del videojuego. El cuarto, \textbf{Cierre}, agrupa
los materiales finales de uso, instalación y conclusiones. Por último, los
\textbf{Apéndices} recogen los glosarios y las referencias bibliográficas.
