%!TEX root =  tfg.tex
\chapter{Contexto}

\begin{quotation}[Philosopher]{Plato (c. 427--347 BC)}
The beginning is the most important part of the work.
\end{quotation}

\begin{abstract}
En este capítulo se describe el marco contextual del proyecto Via Inferni.
Se analiza la relevancia actual de la industria de los videojuegos,
se profundiza en las características del género roguelike y sus mecánicas clave,
se revisa el estado del arte con títulos de referencia que han marcado la industria,
y finalmente se explora cómo la obra clásica de Dante Alighieri
sirve como inspiración narrativa y artística para este proyecto.
\end{abstract}

\section{El mundo de los videojuegos}

La industria del videojuego se ha consolidado en las últimas décadas
como uno de los sectores de entretenimiento más dinámicos
y con mayor crecimiento económico a nivel mundial.
Tanto en mercados maduros como en emergentes,
los videojuegos generan miles de millones de dólares anuales
y atraen a audiencias de todas las edades y perfiles.

Dentro de esta industria, el fenómeno de los videojuegos independientes (\textit{indie games})
ha transformado significativamente el panorama creativo.
Estudios pequeños con equipos reducidos han logrado alcanzar éxito comercial y crítico
mediante propuestas innovadoras, narrativas profundas y mecánicas inventivas.
Esto ha democratizado la creación de videojuegos,
permitiendo que proyectos con recursos limitados pero alta creatividad
compitan con producciones AAA multimillonarias.

La accesibilidad de motores de desarrollo como Unity ha sido fundamental en este cambio \cite{unityLearnGettingStarted}.
Herramientas que antes estaban disponibles solo para grandes editoras
ahora son accesibles para cualquier desarrollador con pasión y dedicación.
Via Inferni se inscribe en esta tradición de proyectos independientes
que buscan aportar nuevas visiones al medio.

\section{El género roguelike}

El género roguelike representa una de las corrientes más influyentes
del diseño de juegos contemporáneo.
Sus raíces se remontan a los juegos de rol por texto de los años ochenta,
pero ha evolucionado considerablemente para adaptarse a múltiples géneros y plataformas.

Un juego roguelike se caracteriza por tres pilares fundamentales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Generación procedural de contenido:} Los niveles, mapas y escenarios
se generan algorítmicamente de forma aleatoria,
asegurando que cada partida ofrezca una experiencia diferente.
Esto maximiza la rejugabilidad,
ya que el jugador nunca enfrenta exactamente el mismo escenario dos veces.
    
    \item \textbf{Muerte permanente (permadeath):} Cuando el personaje muere,
el progreso se reinicia completamente.
El jugador vuelve al inicio del juego sin los ítems acumulados,
aunque puede mantener desbloqueables de larga duración o mejoras metaprogresivas.
Esta mecánica añade tensión y significado a cada decisión.
    
    \item \textbf{Combate táctico en tiempo real:} Las decisiones se toman durante la acción,
sin pausas que permitan reflexión indefinida.
El jugador debe balancear la agresividad con la prudencia,
gestionar sus recursos limitados
y adaptarse dinámicamente al comportamiento enemigo.
\end{itemize}

Estos tres pilares se aplican íntegramente en Via Inferni,
creando una experiencia donde cada intento es una nueva aventura
y el desafío constante mantiene al jugador comprometido.

\section{Estado del arte}

A lo largo de los últimos años, ha habido una explosión de títulos roguelike
que han redefinido el género y ganado aclamación crítica y popular.
Estos juegos han demostrado que el género es viable comercialmente
y que las mecánicas roguelike pueden aplicarse a múltiples géneros y temáticas.

Entre los títulos más influyentes y relevantes se encuentran:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Rogue} (1980): El juego que originó todo el género.
Este roguelike de rol textual estableció los pilares fundamentales:
generación procedural de mazmorras, muerte permanente
y exploración de dungeons basada en turnos.
Aunque primitivo por los estándares actuales, su influencia es incalculable
en la estructura de todos los roguelikes posteriores.
    
    \item \textbf{NetHack} (1987-actualidad): Una evolución directa de Hack,
continuando la tradición de roguelikes clásicos de rol por texto.
NetHack es conocido por su profundidad extrema, variedad de clases y razas,
y su capacidad de crear situaciones emergentes complejas.
Representa la rama más pura del linaje roguelike tradicional.
    
    \item \textbf{Dungeon Crawl: Stone Soup} (2006-actualidad): Un roguelike clásico de rol
que enfatiza la estrategia y la exploración.
Ofrece amplia variedad de razas, clases y estrategias,
mostrando las posibilidades de profundidad táctica del género
mientras mantiene accesibilidad para nuevos jugadores.
    
    \item \textbf{The Binding of Isaac} (2011): Un roguelike de acción en perspectiva cenital \cite{bindingIsaacOfficial}
que combina mecánicas de tiro y combate con una narrativa perturbadora y oscura.
Este juego redefinió el roguelike moderno y sigue siendo una referencia obligatoria.
Su sistema de items, su generación procedural de dungeons
y su dificultad desafiante son aspectos que Via Inferni toma como inspiración directa.
    
    \item \textbf{Hades} (2020): Un roguelike de acción que fusiona narrativa profunda \cite{hadesOfficial}
con mecánicas de juego altamente pulidas.
Hades demostró que es posible crear una historia significativa incluso con permadeath,
utilizando repeticiones narrativas y revelaciones progresivas.
Su estética visual y su banda sonora también establecieron nuevos estándares.
\end{itemize}

Tecnológicamente, el uso de algoritmos para la generación procedural de niveles, 
especialmente conexiones de salas en rejillas (grids) con garantías de navegabilidad, 
representa una solución eficiente para crear contenido extenso
sin consumir una cantidad desproporcionada de recursos artísticos.
Via Inferni aprovecha estas técnicas consolidadas
para ofrecer una experiencia de roguelike clásica con una temática y narrativa únicas.

\section{El Infierno de Dante como base narrativa}

Mientras que el género roguelike proporciona la estructura de juego,
la obra maestra de Dante Alighieri, \textit{La Divina Comedia},
aporta la base narrativa y temática que hace único a Via Inferni.

El juego se sitúa en la estructura de los nueve círculos del Infierno
tal como fue descrita por Dante en el siglo XIV.
Cada círculo representa un tipo diferente de pecado
y está poblado por diversos condenados.
Esta estructura clásica ofrece múltiples ventajas para el diseño del juego:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Estructura de niveles:} Los nueve círculos proporcionan naturalmente
nueve actos o zonas progresivas.
Cada círculo puede tener su propia ambientación, enemigos temáticos y desafíos específicos,
progresando desde el Limbo hasta la Traición en el noveno círculo.
    
    \item \textbf{Narrativa integrada:} El viaje de Dante a través del Infierno
proporciona una narrativa de trasfondo que enriquece la experiencia del jugador.
Encuentros con personajes históricos y míticos añaden profundidad cultural.
    
    \item \textbf{Dualidad de personajes:} La relación entre Dante
(el peregrino, símbolo de la acción y la fuerza)
y Virgilio (su guía, símbolo de la sabiduría y las habilidades)
se traduce en una mecánica de juego dual donde el jugador controla
dos personajes complementarios con diferentes fortalezas y debilidades,
aportando profundidad estratégica.
    
    \item \textbf{Riqueza temática:} Los temas de pecado, redención, castigo y justicia poética
que permean la Divina Comedia
crean un trasfondo atmosférico y simbólico
que diferencia a Via Inferni de otros roguelikes conocidos.
\end{itemize}

La adaptación de una obra literaria clásica al formato interactivo
representa un desafío creativo que une la riqueza cultural de Dante
con las posibilidades técnicas y narrativas del medio videolúdico moderno.
