\newglossaryentry{generacionprocedural}{name={generación procedural},description={Proceso automático que crea el mapa, la distribución de salas y parte del contenido del nivel a partir de reglas y aleatoriedad controlada.}}
\newglossaryentry{sala}{name={sala},description={Unidad espacial del nivel que agrupa un tipo concreto de interacción, reto o transición dentro de la partida.}}
\newglossaryentry{enemigo}{name={enemigo},description={Entidad hostil controlada por el juego que complica el avance del jugador y actúa como obstáculo jugable.}}
\newglossaryentry{hud}{name={HUD},description={Capa de interfaz sobreimpresa que muestra información de la partida como vida, recursos, estado o avisos.}}
\newglossaryentry{minimapa}{name={minimapa},description={Representación reducida del nivel que ayuda al jugador a orientarse y a comprender la distribución del escenario.}}
\newglossaryentry{inventario}{name={inventario},description={Sistema para almacenar y gestionar objetos recogidos durante la partida.}}
\newglossaryentry{objeto}{name={objeto},description={Elemento interactivo o consumible que aporta un efecto concreto al jugador o a su progreso.}}
\newglossaryentry{menu}{name={menú},description={Pantalla de navegación que permite acceder a opciones, pausas, configuración o acciones principales del juego.}}
\newglossaryentry{combate}{name={combate},description={Conjunto de reglas que controlan los enfrentamientos entre el jugador y los enemigos.}}
\newglossaryentry{circulo}{name={círculo},description={Nivel temático o bloque de progresión inspirado en la estructura narrativa del infierno.}}
\newglossaryentry{dualdadpersonajes}{name={dualidad de personajes},description={Mecánica que alterna entre dos protagonistas con funciones complementarias y progresión compartida.}}
\newglossaryentry{libro}{name={libro},description={Elemento de consulta interna del juego que recopila información de enemigos, objetos u otros contenidos relevantes.}}
