%!TEX root =  tfg.tex
\chapter{Fase 1: Planificación y Gestión}

\begin{abstract}
Este capítulo recoge el trabajo realizado durante la Fase 1 del proyecto, centrada en la
planificación inicial, la organización del trabajo y la preparación del marco de gestión
que ha permitido desarrollar el resto de la memoria con continuidad.
\end{abstract}

\section{Objetivos de la fase}
Durante esta primera fase se establecieron las bases organizativas y documentales del proyecto.
El objetivo principal fue dejar preparado todo el entorno de trabajo necesario para poder avanzar
con seguridad en las fases posteriores, tanto en el desarrollo del videojuego como en la redacción
de la memoria.

En esta etapa se definió la estructura inicial del repositorio, se organizó el sistema de control de
versiones y se preparó la documentación base que serviría como referencia para el resto del trabajo.

Asimismo, se buscó delimitar con claridad el alcance inicial del proyecto, dejando fijadas las piezas
fundamentales que iban a guiar todo el desarrollo posterior. Desde el comienzo tenía que existir una
base común para tomar decisiones, registrar avances y mantener alineadas la parte técnica y la parte
documental.

\section{Trabajo realizado}
Durante esta fase se instanció y configuró todo lo necesario para trabajar con el proyecto de forma
ordenada. Por un lado, se preparó el repositorio del proyecto en GitHub como sistema de control de
versiones, de forma que todo el desarrollo pudiera quedar registrado y organizado desde el inicio.

Por otro lado, se creó y estructuró el espacio destinado a la memoria, de manera que ambos elementos
quedaran conectados dentro de un mismo flujo de trabajo. Esto permitió que el avance técnico y la
redacción del documento fueran de la mano desde el principio.

Además, se recopilaron y definieron los principales requisitos del proyecto, a partir de los cuales
se elaboraron varios documentos base: el GDD, el TDD, la planificación y gestión del proyecto y el
apartado de pruebas y resultados. Estos documentos sirvieron como plantilla y referencia para empezar
la memoria con una estructura clara y coherente.

El GDD permitió fijar la idea global del videojuego, concretando la propuesta jugable, el contexto
narrativo y las mecánicas principales que debían aparecer en la memoria. El TDD trasladó esa idea a
un plano más técnico, ayudando a organizar la arquitectura inicial y a preparar la base sobre la que
se construirían los sistemas del juego.

La planificación y gestión del proyecto recogió la división temporal del trabajo, el orden de las
fases y la forma de abordar cada bloque de tareas. En esta memoria, ese documento actúa como el hilo
conductor que explica por qué el desarrollo se ha fragmentado en fases e iteraciones, y no como un
simple listado de tareas sin contexto.

En conjunto, esta fase no solo preparó el entorno de trabajo, sino que también dio forma al marco de
referencia con el que se escribiría la memoria. Gracias a ello, el documento pudo comenzar con una
estructura coherente, apoyada en información ya organizada y lista para ser desarrollada en las fases
posteriores.

Una vez que todo quedó registrado, organizado y contemplado en la memoria, se consideró finalizada
esta fase y se dio paso a la siguiente etapa del proyecto.

\section{Entregables de la fase}
Los principales entregables de esta fase fueron la configuración inicial del repositorio, la base
organizativa del proyecto y la documentación de partida necesaria para comenzar el desarrollo y la
redacción de la memoria.

También quedaron definidos los documentos de soporte que se utilizarían como referencia en las fases
posteriores, especialmente para orientar la estructura de la memoria y la planificación del trabajo.

Entre los entregables más importantes estuvo la creación de una base documental suficientemente sólida
como para permitir que el resto de capítulos se construyeran sobre criterios comunes. Esto evitó que
la memoria naciera como una colección de textos aislados y permitió que cada apartado se relacionara
con el resto del proyecto desde el principio.

\section{Incidencias y ajustes}
Durante esta fase no se trabajó todavía sobre la parte funcional del videojuego, por lo que los ajustes
se centraron principalmente en la organización del proyecto, la preparación de la documentación y la
alineación entre la estructura del repositorio y la memoria.

El resultado fue un punto de partida estable, con la información necesaria ya recopilada y una base de
trabajo adecuada para continuar con el desarrollo del núcleo del proyecto.

\section{Seguimiento y control de la fase}

\begin{table*}[htb]
	\centering
	\begin{coolTable}{ll}{2}
{Horas de la fase 1}
	\textbf{Horas reales (Adolfo Borrego González)}&Pendiente de ajustar\\
	\textbf{Horas reales (Germán Sánchez Carmona)}&Pendiente de ajustar\\
	\textbf{Horas previstas de la fase}&100\\
	\textbf{Horas reales totales de la fase}&Pendiente de ajustar\\
	\textbf{Horas acumuladas previstas hasta esta fase}&100\\
	\textbf{Horas acumuladas reales hasta esta fase}&83\\
	\textbf{Observaciones}&Pendiente de ajustar\\
	\end{coolTable}
	\caption{Resumen de horas de la Fase 1}
\end{table*}

La principal necesidad de ajuste fue coordinar correctamente la documentación con la estructura real
del proyecto, asegurando que lo que quedaba reflejado en la memoria coincidiera con lo que se iba a
desarrollar más adelante. Gracias a esa preparación inicial, la transición hacia la Fase 2 pudo hacerse
con un marco de trabajo claro y sin lagunas importantes de planificación.

% a partir de aqui era el antiguo cupitulo de arranque, hay que unificar y ver bien que dejar, que no y organizar

\section{Introducción a la Fase de Desarrollo}
Tras la fase inicial de planificación y gestión, el proyecto entra en su etapa de construcción técnica. El desarrollo de \textit{Via Inferni} no se ha planteado como un proceso monolítico, sino como una evolución incremental basada en el desarrollo por características (\textit{features}). Tal y como se definía en la metodología del proyecto, el objetivo principal de esta fase es construir los sistemas esenciales —generación del mundo, mecánicas de combate e inteligencia artificial— garantizando que la experiencia de juego sea estable y coherente desde la primera versión funcional.

Para lograrlo, el desarrollo se organiza en torno a unidades de trabajo verificables, donde cada funcionalidad se asocia a un conjunto de \textit{issues} del \textit{backlog}. Esta aproximación permite una trazabilidad total entre la visión conceptual del diseño y la implementación real en el motor Unity.

\section{Paso 1 de FDD: Desarrollo del Modelo General (Overall Model)}
El desarrollo del modelo general constituye el cimiento sobre el cual se apoya toda la lógica del videojuego. En lugar de limitarse a un esquema de clases, este modelo define los paradigmas arquitectónicos que aseguran que el sistema sea escalable y fácil de mantener por un equipo de dos desarrolladores.

\subsection{El modelo espacial: Arquitectura basada en Grid}
La representación física del mundo de \textit{Via Inferni} se fundamenta en un sistema de rejilla bidimensional o \textit{Grid}. Esta decisión técnica es el pilar de la generación procedural de niveles. Al discretizar el espacio de juego en celdas, el motor puede gestionar de forma óptima la ocupación del terreno, la colocación de obstáculos y la navegación de los personajes.

Cada sala del videojuego se comporta como una entidad que conoce su posición y extensión dentro de este \textit{grid}. Este enfoque reduce drásticamente la complejidad de los cálculos espaciales y permite que el sistema de cámaras y el gestor de enemigos funcionen de forma coordinada, sabiendo en todo momento en qué celda se encuentra el jugador y qué elementos adyacentes deben estar activos.

\subsection{El modelo lógico: Topología mediante Grafos}
Para dotar de coherencia estructural al videojuego, se ha superpuesto al modelo espacial una capa lógica basada en la teoría de grafos. En este esquema, cada habitación es un nodo y cada pasillo o puerta es una arista que conecta dichos nodos.

La utilización de grafos permite validar matemáticamente que el nivel generado siempre sea ``pasable'', es decir, que siempre exista un camino conectando el inicio con el final de cada círculo del Infierno. Esta separación entre la apariencia física (el \textit{grid}) y la estructura lógica (el grafo) permite que los algoritmos de generación sean extremadamente flexibles, soportando desde niveles lineales hasta laberintos complejos sin perder la integridad del diseño.

\subsection{El paradigma Data-Driven: Uso de ScriptableObjects}
Una de las decisiones más profundas en el arranque del proyecto ha sido la adopción de un diseño orientado a datos (\textit{Data-Driven Design}). Utilizando la tecnología de \textit{ScriptableObjects} de Unity, se ha logrado desacoplar totalmente la lógica del motor de los datos del contenido.

Cada uno de los nueve círculos del Infierno se define mediante archivos de configuración independientes que contienen:
\begin{itemize}
    \item La biblioteca de plantillas de salas específicas de ese círculo.
    \item Los parámetros de dificultad dinámica (salud y daño de enemigos).
    \item El catálogo de objetos y recompensas que pueden aparecer en dicha zona.
    \item Las referencias a los jefes finales únicos.
\end{itemize}
Este sistema permite que el equipo de desarrollo pueda ajustar el balanceo del juego o incluso añadir contenido nuevo sin necesidad de modificar ni una sola línea de código fuente, reduciendo el riesgo de introducir errores técnicos durante la fase de pulido.

\section{Paso 2 de FDD: Construcción de la Lista de Funcionalidades}
El segundo paso crítico en este arranque es la elaboración de la \textit{Feature List}. Esta lista no es una simple enumeración de deseos, sino una descomposición técnica de los objetivos del proyecto en entregables funcionales. Se han categorizado estas funcionalidades en áreas de dominio para permitir un desarrollo paralelo y eficiente.

\subsection{Área: Generación y Estructura del Mundo}
Esta área engloba las funcionalidades responsables de crear el entorno de juego en tiempo de ejecución.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Generador de Layout:} Algoritmo que construye el grafo de salas asegurando la conectividad.
    \item \textbf{Gestor de Instanciación:} Sistema encargado de colocar físicamente los modelos y colisionadores en la escena según el \textit{grid}.
    \item \textbf{Distribución de Salas Especiales:} Lógica de balanceo para situar salas de tesoro, descanso y tiendas.
\end{itemize}

\subsection{Área: Mecánicas de Personaje y Dualidad}
Incluye las funciones que definen cómo el jugador interactúa con el Infierno.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Controlador Dual de Personaje:} Implementación de los movimientos y habilidades base para Dante y Virgilio.
    \item \textbf{Sistema de Cambio (\textit{Switching}):} Lógica de relevo entre personajes en zonas seguras.
    \item \textbf{Contenedor de Persistencia (\textit{RunSession}):} Objeto encargado de mantener las estadísticas y el inventario compartido durante toda la partida.
\end{itemize}

\subsection{Área: Sistemas de Combate e IA}
Define el comportamiento de las amenazas dentro del videojuego.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Motor de Estados de Enemigos:} Máquina de estados finitos que gestiona la transición entre patrulla, persecución y ataque.
    \item \textbf{Sistema de Daño y \textit{Hitboxes}:} Gestión de colisiones para ataques de melé y proyectiles.
    \item \textbf{Lógica de Jefes Finales:} Patrones de ataque complejos diseñados para cerrar cada círculo.
\end{itemize}

\section{Estrategia de Implementación y Seguimiento}
Tal y como se detallará en los capítulos correspondientes a la Fase 2, el desarrollo se ejecutará de forma incremental. Cada una de las características descritas en la \textit{Feature List} se desglosará en tareas menores dentro del \textit{backlog} de GitHub.

El criterio de éxito para esta fase es que cada cierre de iteración resulte en una versión funcional y probada. No se considera terminada una funcionalidad si no cumple con la \textit{Definition of Done} establecida: código compilado, revisión por pares realizada y validación funcional dentro del motor de juego. Esta rigurosidad en el arranque asegura que la arquitectura base no sufra degradación técnica a medida que el proyecto gana en complejidad.
