%!TEX root = tfg.tex
\chapter{Conclusiones}

\begin{quotation}[Poet]{Dante Alighieri (1265--1321)}
Consider ye the seed from which ye sprang; ye were not made to live like unto brutes, but for pursuit of virtue and of knowledge.
\end{quotation}

\begin{abstract}
Este capítulo recoge la valoración final del proyecto, sintetizando el aprendizaje
obtenido durante el desarrollo y señalando las líneas de mejora que quedan abiertas.
\end{abstract}

\section{Valoración global}
El desarrollo de \textit{Via Inferni} ha permitido materializar una propuesta jugable
completa a partir de una idea inicial ambiciosa pero acotada: construir un roguelike 2D con
generación procedural, progresión por círculos, dualidad del personaje, combate, objetos e
interfaz propia. Más allá del resultado funcional del videojuego, el proyecto ha servido
también para recorrer de forma integrada un proceso de ingeniería del software que abarca
planificación, diseño, implementación, validación y documentación.

El valor del trabajo no reside únicamente en haber producido una versión jugable del sistema,
sino en haberlo hecho manteniendo trazabilidad entre decisiones de planificación,
replanificaciones, iteraciones de desarrollo y justificación académica del proceso seguido.
En ese sentido, el proyecto ha cumplido la doble finalidad propia del TFG: producir un
artefacto técnico real y, al mismo tiempo, demostrar capacidad para organizarlo,
argumentarlo y evaluarlo con criterio ingenieril.

\section{Cumplimiento de objetivos}
En términos generales, los objetivos planteados al inicio del trabajo pueden considerarse
satisfechos. Se ha conseguido desarrollar una base jugable completa sobre Unity, estructurar
la evolución del sistema mediante funcionalidades incrementales y documentar el proceso de
forma suficientemente detallada.

Desde la perspectiva del producto, el proyecto ha alcanzado una versión que permite iniciar
partida, recorrer mapas generados proceduralmente, combatir, progresar entre círculos,
interactuar con inventario y objetos, utilizar salas especiales y cerrar la experiencia con
estados de victoria y derrota. Desde la perspectiva metodológica, también se ha logrado
mantener una relación clara entre el enfoque FDD \cite{palmer2002fdd}, las iteraciones
realmente ejecutadas y el seguimiento del esfuerzo realizado.

\section{Informe post-mortem}
El informe post-mortem permite revisar el proyecto con perspectiva una vez finalizado,
identificando aciertos, problemas y decisiones que podrían replantearse en un nuevo ciclo
de desarrollo.

\subsection{Lo que ha ido bien}
\begin{itemize}
    \item La modularización de la memoria y del repositorio ha facilitado mantener alineados el desarrollo técnico y la documentación.
    \item El uso de FDD \cite{palmer2002fdd} ha permitido descomponer el trabajo en funcionalidades manejables y justificar el avance de forma incremental.
    \item La definición temprana de la arquitectura y de la estrategia de control de versiones ha reducido el riesgo de integración entre subsistemas.
\end{itemize}

\subsection{Lo que ha ido mal}
\begin{itemize}
    \item Algunas funcionalidades dependientes de la integración entre sistemas han requerido más iteraciones de las previstas inicialmente.
    \item Parte del contenido documental se ha tenido que reestructurar a medida que evolucionaba el criterio de organización de la memoria.
    \item El equilibrio entre profundidad técnica y nivel de detalle académico ha exigido revisiones sucesivas sobre la forma de presentar el trabajo.
\end{itemize}

\subsection{Discusión}
Si el proyecto se iniciara de nuevo, convendría cerrar antes el esquema final de la
memoria y fijar con mayor precisión la correspondencia entre features, iteraciones y
capítulos. Aun así, el proceso seguido ha permitido obtener una base metodológica y
técnica sólida sobre la que construir la versión final del TFG.

También resultaría recomendable anticipar mejor qué sistemas iban a requerir más
integración transversal. En la práctica, muchas de las desviaciones no vinieron de la
complejidad aislada de una feature, sino de su dependencia con subsistemas ya existentes:
interfaz, progresión, contenido procedural, enemigos, inventario o estados finales.
Detectar antes esas dependencias habría permitido afinar mejor la granularidad de algunas
iteraciones y reservar más tiempo al cierre funcional de las features más conectadas.

\subsection{Horas reales de la fase de cierre}
La fase de cierre concentró el esfuerzo de consolidación final de la memoria, revisión de
coherencia entre lo implementado y lo documentado, preparación de materiales de entrega y
redacción de conclusiones. Además, se incluye en esta fase el tiempo dedicado a preparar la
entrega final, generar los artefactos necesarios, elaborar la presentación de defensa y
preparar su exposición. El registro horario de esta fase quedó reflejado del siguiente modo:

\begin{table}[!htbp]
    \centering
    \begin{coolTable}{lr}{2}
    {Horas de la fase 3}
    \textbf{Horas planificadas de la fase} & 100:00 \\
    \textbf{Horas reales (Adolfo Borrego González)} & 40:26 \\
    \textbf{Horas reales (Germán Sánchez Carmona)} & 49:27 \\
    \textbf{Horas reales totales de la fase} & 89:53 \\
    \textbf{Horas acumuladas planificadas hasta esta fase} & 600:00 \\
    \textbf{Horas acumuladas reales hasta esta fase} & 600:00 \\
    \end{coolTable}
    \caption{Resumen de horas de la Fase 3.}
\end{table}

\section{Trabajo futuro}
Aunque \textit{Via Inferni} alcanza los objetivos planteados para el TFG, el prototipo deja
abiertas varias líneas de evolución razonables para una versión posterior. Desde el punto
de vista jugable, una de las mejoras principales sería ampliar el sistema de objetos para
introducir efectos más variados y sinergias entre ellos. Actualmente los objetos permiten
modificar la partida y reforzar la progresión, pero una capa de combinaciones entre efectos
aumentaría la profundidad estratégica y la rejugabilidad de cada \textit{run}.

Otra mejora natural sería incorporar jefes al final de cada círculo. En la versión actual,
la sala del jefe actúa principalmente como punto de transición hacia el siguiente nivel, pero
podría convertirse en un encuentro propio, con patrones de ataque, fases y mecánicas únicas
asociadas al pecado o temática del círculo correspondiente. Esta línea permitiría reforzar
tanto la identidad narrativa de cada zona como la sensación de cierre antes del descenso.

También sería interesante profundizar en el comportamiento de los enemigos. El sistema
actual diferencia estados, ataques y algunos patrones básicos, pero podría evolucionar hacia
comportamientos más avanzados: coordinación entre enemigos, reacción al entorno, selección
de tácticas según distancia o salud, y variaciones específicas por círculo. Esto permitiría
que los encuentros fueran menos previsibles sin romper la claridad del combate.

La generación procedural ofrece otra línea clara de mejora. Gracias al diseño modular de
salas, el proyecto podría incorporar nuevas variantes de habitaciones, más configuraciones
de obstáculos, salas especiales adicionales y reglas de aparición más ricas. Esta ampliación
aprovecharía la base ya construida sin exigir rehacer el generador desde cero.

El apartado audiovisual y la experiencia de usuario también podrían evolucionar en una
versión futura mediante animaciones más completas, efectos de impacto, señales visuales más
legibles, música y sonido diferenciados por círculo, opciones de accesibilidad y mayor
soporte para configuración de controles. Estas mejoras no eran imprescindibles para validar
el prototipo académico, pero ayudarían a acercarlo a una experiencia de juego más completa.

Desde el punto de vista técnico, una evolución razonable sería incorporar pruebas
automatizadas para sistemas críticos como la generación procedural, el inventario, la
progresión por círculos o los estados de victoria y derrota. Aunque el proyecto se ha
validado mediante \textit{playtests}, una batería de pruebas unitarias o de integración
ayudaría a detectar regresiones de forma más temprana.

Otra línea técnica sería configurar un flujo de integración continua que compile el
proyecto, ejecute comprobaciones básicas y genere \textit{builds} reproducibles. Esto
permitiría formalizar mejor el paso desde una versión de desarrollo en Unity hasta
artefactos listos para entrega, demostración o distribución.

También resultaría útil reforzar el enfoque \textit{data-driven} del proyecto. Parte de la
configuración ya se apoya en recursos como \textit{ScriptableObjects}, pero una versión más
madura podría desplazar todavía más parámetros de enemigos, salas, objetos, dificultad y
progresión hacia datos editables. Esto facilitaría el balanceo y reduciría la necesidad de
modificar código para ajustar contenido.

En la misma línea, podrían desarrollarse herramientas internas de edición y validación:
utilidades para revisar \textit{pools} de salas y enemigos, comprobar que cada círculo tiene
contenido suficiente, detectar configuraciones incompletas o generar informes sobre la
distribución procedural. Estas herramientas serían especialmente valiosas si el volumen de
contenido creciera.

Una evolución técnica más avanzada podría incorporar telemetría y análisis de partidas.
Registrar información como duración de las \textit{runs}, salas visitadas, muertes, objetos
utilizados o enemigos que causan más daño permitiría tomar decisiones de balanceo con datos
reales. Este trabajo podría complementarse con sesiones de \textit{profiling} para
identificar cuellos de botella en la generación de mapas, la instanciación de salas, el
minimapa o la gestión de enemigos activos.

En conjunto, estas líneas futuras permitirían transformar el prototipo en una base más
madura tanto a nivel de producto como de ingeniería: con más contenido, mayor capacidad de
balanceo, mejor control técnico y un proceso de entrega más robusto.

\section{Aprendizaje adquirido}
Uno de los aprendizajes más relevantes del proyecto ha sido la transición desde el dominio
del lenguaje C\# hacia el trabajo efectivo dentro de Unity como motor. Buena parte del
esfuerzo inicial no consistió en aprender a programar, sino en comprender correctamente el
modelo de componentes, escenas, prefabs, serialización, física 2D e interacción entre capas
de lógica y representación que el motor introduce.

En paralelo, el proyecto también ha reforzado competencias relacionadas con el diseño de
sistemas jugables modulares. La necesidad de separar responsabilidades entre generación de
mapa, control del jugador, combate, enemigos, inventario, interfaz y progresión ha hecho
evidente la importancia de evitar soluciones monolíticas incluso en un videojuego de escala
contenida. Esto ha sido especialmente visible en las iteraciones intermedias, donde muchas
decisiones de arquitectura tomadas al principio han condicionado positivamente la capacidad
de evolucionar el sistema sin rehacerlo por completo.

Por último, la elaboración de la memoria ha supuesto un aprendizaje propio y distinto del
desarrollo del videojuego. Traducir decisiones técnicas a una narrativa académica coherente,
mantener la trazabilidad entre planificación y ejecución y justificar replanificaciones con
criterio han sido tareas exigentes, pero muy valiosas para cerrar el proyecto con una
perspectiva más completa.
