%!TEX root = tfg.tex
\chapter{Ejecución de los Planes de Gestión}

\begin{abstract}
Este capítulo describe cómo los planes de gestión definidos previamente se trasladaron a
la ejecución real del proyecto.
\end{abstract}

\section{Ejecución del plan de gestión del alcance}
La ejecución del alcance se articuló sobre FDD, utilizando una visión global del sistema y
una descomposición en funcionalidades manejables. Este enfoque permitió controlar qué
entraba realmente dentro del producto mínimo viable y qué quedaba fuera del alcance del TFG.

\subsection{FDD: Modelo general -- Overall Model}
El modelo general fija la estructura de alto nivel del videojuego. En \textit{Via Inferni}
esto implicó definir la relación entre el núcleo jugable, la generación procedural, la
progresión por círculos, la interfaz y la persistencia de la partida. También se adoptó
una arquitectura modular basada en gestores especializados para mantener una separación
clara de responsabilidades y facilitar la evolución del sistema.

\subsection{FDD: Lista de Funcionalidades -- Feature List}
A partir de ese modelo general se construyó una lista de funcionalidades agrupadas por
dominio. Esta descomposición hizo posible planificar por incrementos verificables y
justificar cada avance dentro de la memoria. En este punto se define qué es cada
\textit{feature}; el detalle de diseño e implementación se desarrolla más adelante en las
iteraciones.

\subsubsection{Dominio: generación y estructura del mundo}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Generación Procedural:} Sistema encargado de construir automáticamente la
    estructura del nivel, definir la conectividad entre salas y distribuir los distintos
    tipos de habitaciones que forman cada partida.
    \item \textbf{Lógica de círculos:} Mecanismo que gobierna la progresión del jugador por
    los distintos niveles temáticos del Infierno, controlando el avance entre círculos y
    su coherencia con el estado general de la partida.
\end{itemize}

\subsubsection{Dominio: jugador y sistemas base}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Añadir Jugador:} Incorporación de una entidad jugable capaz de aparecer en
    el nivel generado, desplazarse por las salas y servir como núcleo de interacción con
    el resto de sistemas del juego.
    \item \textbf{Cámara de jugador:} Sistema de seguimiento visual que mantiene al jugador
    como referencia principal en escena y facilita una navegación clara por el mapa
    generado.
    \item \textbf{Dualidad de personajes:} Mecánica que permite trabajar con Dante y
    Virgilio como personajes complementarios, contemplando su alternancia y la persistencia
    de información compartida durante la partida.
\end{itemize}

\subsubsection{Dominio: enemigos y combate}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Añadir Enemigo:} Integración de enemigos básicos dentro de las salas para
    convertir el desplazamiento por el nivel en una experiencia jugable con oposición real.
    \item \textbf{Sistema de combate:} Conjunto de reglas y mecanismos que permiten atacar,
    recibir daño y resolver enfrentamientos entre jugador y enemigos de forma coherente.
    \item \textbf{Sistema de Enemigos:} Lógica de comportamiento que regula el estado,
    movimiento y respuesta de los enemigos, permitiendo definir patrones diferenciados y
    escalar la dificultad del juego.
\end{itemize}

\subsubsection{Dominio: interfaz y experiencia de uso}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Minimap:} Representación simplificada del nivel que permite al jugador
    orientarse, comprender la estructura del mapa y seguir su progreso durante la partida.
    \item \textbf{Head-Up Display:} Capa de interfaz que muestra en tiempo real la
    información esencial de la partida, como vida, recursos, estado del personaje o
    indicadores de progreso.
    \item \textbf{Menús:} Flujo de pantallas que organiza la interacción fuera del núcleo
    jugable, incluyendo acceso al juego, pausa, navegación entre opciones y salida.
    \item \textbf{Actualizar Sprites:} Revisión y mejora de los elementos visuales del
    proyecto para mantener coherencia estética y reforzar la identidad del videojuego.
\end{itemize}

\subsubsection{Dominio: progresión, economía y objetos}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Gestión de Inventario:} Sistema responsable de almacenar, consultar y
    administrar los recursos y elementos obtenidos por el jugador durante una \textit{run}.
    \item \textbf{Objetos:} Conjunto de elementos interactivos, pasivos o consumibles que
    modifican la partida, aportan variedad a las decisiones del jugador y refuerzan la
    progresión interna del juego.
\end{itemize}

Cada una de estas funcionalidades define el alcance del producto a nivel de feature. El
detalle de diseño, implementación, incidencias y resultados se desarrolla posteriormente
en las iteraciones, donde se documenta con mayor profundidad cómo se abordó cada bloque
de trabajo.

\section{Ejecución del plan de gestión del cronograma}
La planificación temporal se ejecutó mediante tres fases principales y una descomposición
interna en iteraciones para la fase de desarrollo. Los hitos se utilizaron como puntos de
control para revisar desviaciones, reajustar la carga de trabajo y decidir si una
funcionalidad debía consolidarse, aplazarse o dividirse en entregas más pequeñas.

\section{Ejecución del plan de gestión de comunicaciones}
La comunicación diaria se apoyó en Discord, mientras que GitHub concentró el seguimiento
formal de incidencias, revisiones y cambios sobre el código. El tablero Kanban de GitHub
Projects se utilizó como herramienta visual de seguimiento, permitiendo distinguir qué
funcionalidades estaban pendientes, en curso, en revisión o cerradas.

\section{Ejecución del plan de gestión de riesgos}
La gestión de riesgos se aplicó de forma preventiva. Los componentes con mayor
incertidumbre, como la generación procedural y la integración entre salas, enemigos e
interfaz, se abordaron tempranamente para detectar problemas antes de que afectaran a una
parte mayor del sistema. Cuando una funcionalidad resultó más costosa de lo previsto, se
subdividió en varias iteraciones para reducir el riesgo de bloqueo.

\section{Ejecución del plan de gestión de la calidad}
La \textit{Definition of Done} se aplicó como criterio de cierre real de cada feature.
Esto evitó considerar terminadas soluciones parciales o aisladas. La validación se realizó
tanto desde el punto de vista técnico como jugable, comprobando que cada incremento
funcionaba en el motor y convivía correctamente con los sistemas ya integrados.

\section{Ejecución del plan de gestión de costes}
La ejecución del plan de costes se reflejó mediante una estimación consolidada del valor
económico del proyecto. El mayor peso recae en el tiempo de trabajo de los dos
desarrolladores, complementado con la amortización del hardware y los costes indirectos del
entorno de desarrollo.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{coolTable}{ll}{2}
    {Resumen del presupuesto del proyecto}
    \textbf{Costes de personal (salarios brutos)} & 11.666,66 \euro \\
    \textbf{Costes sociales (30\% sobre bruto)} & 3.500,00 \euro \\
    \textbf{Costes materiales (amortización hardware)} & 125,00 \euro \\
    \textbf{Costes materiales (software y servicios)} & 0,00 \euro \\
    \midrule
    \textbf{Total costes directos} & 15.291,66 \euro \\
    \textbf{Costes indirectos (10\%)} & 1.529,17 \euro \\
    \midrule
    \textbf{TOTAL DEL PROYECTO} & \textbf{16.820,83 \euro} \\
    \end{coolTable}
    \caption{Resumen detallado de la inversión económica total.}
\end{table}
